---
title: 上位机和下位机
---


上位机：人可以直接发出操控命令的计算机，一般是 PC，屏幕上显示各种信号变化（液压，水位，温度等）。

下位机：直接控制设备获取设备状况的的计算机，一般是 PLC/单片机之类的。

- 上位机发出的命令首先给下位机，下位机再根据此命令解释成相应时序信号直接控制相应设备。

- 下位机不时读取设备状态数据（一般模拟量），转化成数字信号反馈给上位机。

- 上下位机都需要编程，都有专门的开发系统。

- 在概念上，控制者和提供服务者是上位机，被控制者和被服务者是下位机。也可以理解为主机和从机的关系，但上位机和下位机是可以转换的。

- 两机如何通讯，一般取决于下位机。TCP/IP 一般是支持的，但是下位机一般具有更可靠的独有通讯协议，购买下位机时，会带一大堆手册光盘，告诉你如何使用特有协议通讯。里面会举大量例子。一般对编程人员而言一看也就那么回事，使用一些新的 API 罢了。

- 一般同时支持数种高级语言为上位机编程。